傳真社:空管獨立顧問與民航處關係密切 新系統首月錯誤偵測逾80次 誤鳴30次

民航處新空管系統自去年11月中啟用以來事故不斷，民航處至少9次發聲明引述「海外獨立顧問」英國國家航空交通服務有限公司(NATS)的意見，引證新空管系統運作暢順。

傳真社引述政府消息確認，民航處在2015年10月要求以單一招標方式委聘NATS為獨立顧問，作價剛好低於140萬港元，符合《物料供應及採購規例》的單一招標要求。傳真社亦取得民航處內部文件證實，民航處自2009年起已與NATS關係密切，曾商議成為「策略夥伴」。

傳真社取得民航處內部文件證實，民航處自2009年起已與NATS關係密切，曾商議成為「策略夥伴」；消息人士亦指民航處內部曾分析若委聘NATS為顧問，「在商業利益方面會較為靈活」。

消息人士指，民航處在2015年10月呈交採購部門的文件中解釋，為配合新空管在2016年中啟用的計劃，民航處必須在兩個月內，聘用具往績及了解香港空管運作情況的服務供應商。

政府消息人士引述民航處指，由於在檢討過程中顧問須與民航處保持緊密溝通，因此要求顧問須在港設有常駐代表；又指NATS曾參與2008年的《空域及跑道容量研究》及三跑其他項目，認為若要在兩個月完成聘任，NATS是唯一可以符合所有要求的機構，要求部門批准民航處以單一招標方式委聘NATS，預算在140萬港元以下。消息人士確認，民航處曾要求單一招標委聘NATS作為顧問。

消息人士更透露，民航處內部在招標前曾進行分析，就聘用聯合國屬下的國際民航組織(下稱ICAO)抑或航空服務供應商如NATS提供顧問服務作出比較。分析提及，ICAO是非牟利機構，不涉及商業運作和利益，公眾形象相對較中立和客觀，但制訂顧問合約過程可能會較少彈性。而NATS作為私有化的航空服務供應商，相對而言「在商業利益方面會較為靈活」，在符合政府合約要求上較具彈性。分析又提到NATS過去曾參與民航處合作，又可能為香港機場第三條跑道項目提供顧問服務，可以產生協同效應。

傳真社從多個消息來源取得民航處的內部文件，證明處方與NATS的關係一直密切。根據一份2009年的文件，民航處高層在當年4月與NATS進行會議，NATS除了以近13萬港元為民航處提供訓練服務，更向民航處建議「在策略夥伴基礎上，合作制訂計劃增加機場跑道的容量。由2009年10月的每小時58架次，提升至2015年的68至71架次，最終達到第三跑道啟用後的每小時102至105架次」；文件又提到「NATS會為民航處製訂北跑道的復飛程序…NATS被要求控制成本在130萬港元以下」。

民航處消息人士批評，文件足以證明由民航處委聘NATS作為所謂獨立顧問，就新空管系統的準備程度向運房局提供專業意見，完全是一場「公關騷」，那些建議措施民航處於2011年已經一早知悉。

傳真社 FactWire

(傳真社香港10日電) - 傳真社綜合多名民航處員工提供的資料，發現新空管系統在啟用首個月，「鬼機」(Ghost Target)、「航機或航機資料消失」(Target Drop/Label Drop)、「雙重軌跡」(Split Tracks) 個案合共出現逾80次，其中超過30次導致衝突警告誤鳴，惟民航處從未對外公佈這些數字。傳真社獲悉雷神公司曾承認問題與系統的「演算法」(Algorithm)有關。

新空管系統AT3自去年11月中啟用後，曾遭至少三次揭發並承認出現「鬼機」、「航機或航機資料消失」、「雙重軌跡」等共8宗事故，民航處在去年11月下旬發內部通告警告員工不能公開限閱或機密資料，又收緊前線空管人員閱覽填有執勤紀錄的「電子日誌」（Electronic Log）的權限，前線人員因此未能即時知悉其他員工在操作新空管期間發生的問題，只能透過「口耳相傳」在一段時間後才能掌握到部份事故詳情。傳真社在過去一個多月，從多個不同渠道消息來源，蒐集到部份事故的具體詳情。

綜合多名民航處員工提供並經過核實的資料，新空管系統在啟用首個月曾至少30次偵測到「雙重軌跡」（即航機出現兩條飛行軌跡以至航機呼叫號）、至少30次偵測到「鬼機」（即實際上不存在的航機，或航機於另一錯誤的位置或高度出現）、至少20次出現航機或航機資料在顯示屏上消失的個案。上述錯誤偵測目標的情況，曾至少30次導致預測衝突警告及衝突警告，因以為航機即將出現飛行間距不足事故而發出誤鳴（詳見列表）。

處長歸咎雷達受影響

當中在去年11月18日，新空管系統顯示一班由澳門飛往杭州的航機NX226，與另一班實際上不存在、被偵測到處於高空約20,000呎的「鬼機」非常接近。系統因此接連發出預測衝突警告及衝突警告，警告持續超過一分鐘。據悉，前線空管人員在接獲預測衝突警告後要求NX226改變飛行方向，機師其後表示在視線範圍及飛機的空中防撞系統（Traffic Collision Avoidance System, TCAS），都沒有其他航機。傳真社透過以衛星和雷達數據實時監察航班的平台，追蹤涉事航機的飛行軌跡，發現NX226在約19,000呎高空突然向南轉向，待爬升至23,000呎才回復原本的飛行軌跡。

11月26日，在香港國際機場東邊航點ABBEY以東6浬，一班由台北飛往香港的HX255及一班由上海飛往香港的CX367，因新空管系統在13,000呎偵測到一班不存在的航機，而發出衝突警告近一分鐘。

12月12日，新空管系統在高空約40,000呎偵測到「鬼機」，觸發由日本東京飛往香港的航機JL31及由日本東京飛往泰國曼谷的NH847之間的衝突警告。

民航處處長李天柱在去年11月20日曾召開記者會，交代11月15日航機在雷達消失12秒的事件，指航機消失12秒「是一個比較長的時間」，又指新系統採用「多重雷達監察模式」把雷達訊號融合，但雷達訊號質量會受外在因素如地勢、障礙物或干擾等影響。11月25日民航處安排傳媒參觀航空交通管制中心，民航處助理處長胡志光再向傳媒解釋指雷達訊號或受雷雲、覆蓋範圍影響，令航機在雷達消失，又謂大型物體如船舶干擾可能導致出現「鬼機」或「雙重軌跡」。

不過，傳真社收到一份由退休民航處電子工程師發出的投訴信件，內容直指4個雷達的訊號質量向來相當穩定，「民航處的解釋是企圖愚弄不熟悉空管系統運作的記者及誤導公眾」。信件又指出舊空管和新空管系統同樣接收4個雷達的訊號，只要分別翻看新、舊系統的錄影紀錄，分析是否有相同的不正常現象出現，便可知悉是系統本身抑或外在因素導致「鬼機」等情況出現。

傳真社就此向民航處的資深員工查證，消息指民航處的工程人員自11月下旬開始，在檢查新空管系統事故及撰寫調查結果時，曾檢視舊空管系統錄影的部份事故片段。而舊系統在過半的事故中，都沒有出現AT3所偵測到的「鬼機」及「雙重軌跡」等不尋常現象，因此連工程人員也不能排除是新系統出現問題。

雷神承認演算法不足

傳真社獲悉就新空管啟用期間的磨合期問題（teething problems），雷神公司在去年底曾向民航處作出簡報，提到新系統不時偵測到「鬼機」、出現「航機消失」及「雙重軌跡」等問題時，雷神公司曾承認是系統的「演算法」不足，未能綜合部分雷達訊號，並承諾會提升軟件改善情況。不過，有前線空管人員向傳真社表示，新空管系統啟用近三個月，「鬼機」、「航機消失」、衝突警告誤鳴等次數一直沒有明顯減少。

有資深前線空管人員向傳真社表示，以往舊空管系統的衝突警告機制非常可靠，「極少出現誤鳴，（誤鳴）百分比可能只是1%左右」，以提醒空管人員飛行間距不足的衝突警告為例，一年最多只有一、兩次誤鳴。可是，現在頻繁誤鳴令前線員工工作壓力大增，且對衝1突警告機制失去信心，每次出現預測衝突警告時第一反應往往是判斷是否誤鳴，情況就有如「狼來了」

消息人士向傳真社透露，民航處高層去年12月曾召開會議，討論新空管系統事故的調查情況，其間已有高層成員表示須密切監察衝突警報的誤鳴次數。在1月中的航空交通管理系統專家小組舉行會議時，也有小組成員代員工反映新空管系統的誤鳴問題，當時高層只回應表示警告系統的改良「需要很長時間」。